\section{Resumen Ejecutivo}

En el marco de la creación de una ``Desarrollo de una plataforma
astroinformática para la administración y análisis inteligente de datos a gran
escala``, se dio comienzo al desarrollo del Chilean Virtual Observatory (ChiVO).

El desarrollo de software a medida consiste en la creación y fabricación de
sistemas informáticos que satisfacen necesidades específicas de un área. Es por
esto, que la creación de ChiVO se ha enfocado en satisfacer las necesidades que
se le presentan a la comunidad informática y se puso en marcha el proceso de
captura y especificación de requerimientos, los cuales han recibido
modificaciones, detalles, comentarios, de distintas personas del área a fin.

En conjunto, las universidades participantes del proyecto han mantenido
reuniones de trabajo con el fin de especificar y clarificar las funcionalidades
que esperan de un VO, siendo partícipe también el observatorio Atacama Large
Millimeter/submillimeter Array (ALMA), los cuales dispondrán los datos públicos
para que sean accesibles mediante esta plataforma. El presente documento se
detalla:
\begin{itemize}
	\item \textbf{La especificación de requerimientos}: cada requerimiento está bien
fundado y explicado de tal forma que quede claro tanto para la comunidad, como
para los desarrolladores finales del sistema. Cada Requerimiento a su vez,
tiene grado de necesidad y prioridad temporal. Este documento permite el
análisis de los estándares de IVOA que deben considerarse.
	\item \textbf{Análisis capa de modelos de datos}: en base a los requerimientos
se analizó qué estándares de IVOA permiten modelar de forma correcta los datos,
los cuales se citarán y resumirán.
	\item \textbf{Análisis capa de aplicación}: en base a los requerimientos se
analizó qué estándares de IVOA permiten el acceso a los datos de forma correcta
e interoperable, los cuales se citarán y resumirán.
	\item \textbf{Análisis modelo vista controlador}: en base a los requerimientos
se creo una maqueta no funcional de cómo operaría la plataforma de acceso a los
datos de ChiVO.
\end{itemize}

Considerando estas 4 especificaciones, se genera un marco de trabajo para la implementación de ChiVO.
